<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
    <channel>
        <title>Abel Soares Siqueira</title>
        <link>https://abelsiqueira.github.io/tag/ufpr/feed.xml</link>
        <description>RSS feed for abelsiqueira.github.io</description>
        <lastBuildDate>Tue, 18 Oct 2022 22:06:22 GMT</lastBuildDate>
        <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
        <generator>https://github.com/nuxt-community/feed-module</generator>
        <category>Nuxt.js</category>
        <item>
            <title><![CDATA[Minicurso de Julia no IX Simpósio de Análise Numérica e Otimização da UFPR]]></title>
            <link>https://abelsiqueira.github.io/blog/2017-02-20-minicurso-de-julia-no-ix-simposio-de-analise-numerica-e-otimizacao-da-ufpr</link>
            <guid>https://abelsiqueira.github.io/blog/2017-02-20-minicurso-de-julia-no-ix-simposio-de-analise-numerica-e-otimizacao-da-ufpr</guid>
            <pubDate>Mon, 20 Feb 2017 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[
# Minicurso de Julia no IX Simpósio de Análise Numérica e Otimização da UFPR

Hoje ministrarei mais um minicurso de Julia na UFPR.
Desta vez será no IX Simpósio de Análise Numérica e Otimização da UFPR.

Por enquanto, deixo esta página apenas com o link para o notebook que utilizarei:
[aqui](https://github.com/abelsiqueira/julia-simposio2017).
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Oficina de Ferramentas Computacionais na UFPR, 01 de Agosto de 2016]]></title>
            <link>https://abelsiqueira.github.io/blog/2016-08-07-oficina-de-ferramentas-computacionais-na-ufpr-01-de-agosto-de-2016</link>
            <guid>https://abelsiqueira.github.io/blog/2016-08-07-oficina-de-ferramentas-computacionais-na-ufpr-01-de-agosto-de-2016</guid>
            <pubDate>Sun, 07 Aug 2016 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[
# Oficina de Ferramentas Computacionais na UFPR, 01 de Agosto de 2016

Nesta semana que passou, dos dias 01 a 03 de Agosto, aconteceu uma Oficina de
Ferramentas Computacionais na UFPR. Essa oficina seguiu os moldes das oficinas
do [Software Carpentry](http://software-carpentry.org/) e
[Data Carpentry](http://datacarpentry.org/).
Esta foi a segunda oficina neste padrão que organizei, a
[primeira](http://localhost:4000{{local_prefix}}resultado-da-oficina-de-ferramentas-computacionais-para-pesquisadores/)
foi há um pouco mais de um ano, e foi apenas um dia.
Nesta tivemos 3 dias de atividades, e vários participantes.

A oficina teve 28 participantes, porém nem todos vieram a todos os tutoriais.
O maior número de pessoas num mesmo tutorial foi 23 e o menor foi 15.
Tivemos aulas de Shell, Julia, R, LaTeX, Git e RMarkdown.

Os instrutores foram o [Fernando
Mayer](http://www.leg.ufpr.br/doku.php/pessoais:fernandomayer), a
Kally Chung, e eu.
Nós mesmos nos revezamos como monitores.

A maior parte dos participantes eram da pós-graduação, e da computação.
Tivemos uma quantidade saudável de pessoas da graduação, e dois professores.
Tivemos participantes da matemática, da matemática industrial, da física, da
química, e um participante da farmácia.

Começamos com uma breve introdução e um help pra instalar o Julia. Tivemos muita
dificuldade em fazer o Julia funcionar por motivos variados. Essencialmente
deveria precisar começar instalando o Jupyter pelo IJulia. Talvez funcionasse
assim. Seguimos para um breve coffee.

Depois do coffee, fizemos uma aula de Shell. Começamos mais cedo e ficamos quase
uma hora a mais do que o planejado. Como sempre o tempo ficou bastante apertado.
Mostramos no fim que existem comandos um pouco mais interessantes, como o `grep`
e o `find`. Não deu pra falar muito mais, mas chegamos no `for` e `scripts`.

Depois do almoço fizemos a aula de Julia. Havia planejado 3 a 4 aulas com um
pouco de análise de dados. No fim das contas consegui passar apenas o mínimo de
Julia. Mostrando um pouco de álgebra linear numérica, mas não for, while e if.

Por fim tivemos R, que também ficou razoavelmente limitado aos comandos básicos.

No segundo dia tivemos a primeira aula de Git, que foi bem. Considerando a
complexidade da ferramenta, tivemos bons resultados.

O segundo tutorial da manhã foi a segunda parte de R. Nessa parte vimos os
gráficos e a análise de dados.

![Fernando](/blog/2016-08-01-swc3.jpg)

A tarde foi apenas de LaTeX. Fizemos uma aula lendo um .tex pronto e modificando
algumas coisas. Conseguimos fazer as partes principais para fazer uma tese.
Inclusive BibTeX com Biblatex (básico).

![Abel](/blog/2016-08-01-swc4.jpg)

O último dia de workshop teve o fim da aula de Git: a parte remota.
Fizemos contas no github, subimos o trabalho do dia anterior, baixamos e fizemos
modificações.

Depois fizemos a segunda aula de Julia, onde pude apresentar for, while, if,
plots e arquivos.

Por fim, fizemos uma aula de RMarkdown, finalizando em como montar um site com
ele.

Como sempre, tivemos algumas dificuldades com tempo e internet.

Fotos:

![Wrap 1](/blog/2016-08-01-swc1.jpg)

![Wrap 2](/blog/2016-08-01-swc2.jpg)

Infelizmente não tiramos fotos da Kally ensinando.
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Instalação da Impressora no DMAT-UFPR]]></title>
            <link>https://abelsiqueira.github.io/blog/2014-12-16-instalacao-da-impressora-no-dmat-ufpr</link>
            <guid>https://abelsiqueira.github.io/blog/2014-12-16-instalacao-da-impressora-no-dmat-ufpr</guid>
            <pubDate>Tue, 16 Dec 2014 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[
# Instalação da Impressora no DMAT-UFPR

Hoje tive que instalar a impressora do DMAT da UFPR no meu
[archlinux](https://www.archlinux.org/). Infelizmente o suporte técnico da
universidade não dá suporte para essa distribuição (só Ubuntu).
Existe o suporte ao Windows
([aqui](http://www.cce.ufpr.br/portal/suporte-a-impressao/)),
que foi necessário para eu obter algumas informações sobre a impressora.
Tive algum trabalho para achar as configurações corretas, mas acho que consegui,
e vou deixar explicado aqui caso alguém precise.
Infelizmente não refiz os passos a seguir, porque fui costurando até chegar ao
ponto em que a impressora funcionou. No entanto, vou explicar o que me parece
que fez diferença.

Inicialmente, instale o [CUPS](https://wiki.archlinux.org/index.php/CUPS) e o
[SAMBA](https://wiki.archlinux.org/index.php/Samba) e suba-os com o `systemctl`.
**Talvez seja preciso apenas as partes dos clientes do CUPS e do SAMBA**.

Depois disso, entre na [administração do CUPS](http://localhost:631).
O meu estava em inglês, então vou usar uma tradução livre.
Entre em "adicionar impressora". Entre com `root` e a senha do root nessa
administração (ou configure o usuário com o grupo correto).
Agora selecione "Impressora Windows via SAMBA".

A grande dificuldade de instalar a impressora foi descobrir a porcaria da
conexão. Aparentemente, deve ter o formato

```
smb://[USUARIO]:[SENHA]@[HOST]/[IMPRESSORA]
```

O `[HOST]` eu já tinha porque me foi passado anteriormente, mas a gente também
podia pegar no suporte ao Windows da impressora: `impressao01.ufpr.br`.
O `[USUARIO]` e `[SENHA]` são os seus valores locais (por quê?).
Para obter a `[IMPRESSORA]` tive que entrar no Windows pra pegar, seguindo os
passos do suporte ao Windows. **MAS**, parece que podemos obter a lista usando o
comando

```
smbclient -L impressao01.ufpr.br
```

e colocando nossa senha. Vai ser uma lista, então você pode usar `less` pra ler.
Obtive o nome da impressora que eu queria usar e coloquei no lugar:
`DEPTO.MATEMATICA_SALA.PROFESSORES_EXATAS_POLITECNICO`.

Deposi disso, você precisa passar o ppd. Uma busca na web por `linux MARCA MODELO` retornará um link da [Open Printing](http://www.openprinting.org).
Eu utilizei o modelo C790, mesmo a impressora sendo modelo C792, porque, como
disse, fui costurando um monte de coisas. Baixe o ppd (`directly download PPD`),
e passe-o para o CUPS. Depois disso a impressora deve estar instalado, peça a
impresão de uma página teste e verifique.

Infelizmente as informações são meio dispersas e não cobrem todos os problemas,
principalmente porque eu não sei diferenciar o que é problema e o que deveria de
fato acontecer.

Note que eu não usei o IP da impressora, que **deve** ser uma possibilidade.
]]></content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>